---
layout: home
---

# אבני נגף בברנדנבורג

<div class="w-50 w-lg-33 w-xxl-25 border p-2 float-right mr-3">
  <img alt="Stolpersteine Velten" src="{{ "/assets/images/steine/Stolpersteine_Velten.jpg
" | relative_url }}" class="mb-1">
  <em class="fw-light font-8">&copy; - Emanuel Neumann</em>
</div>

תיעוד של אבני הנגף בברנדנבורג

כשהולכים ברחוב קשה להתעלם מהן: אבני הנגף. הן מנציחות את כל מי שנרדפו, גורשו ונרצחו בימי הנאצים. בישוב המגורים האחרון שבו גרו מבחירה חופשית הן מסבות את תשומת הלב מדי יום לגורלן/ם של הנרדפות והנרדפים.

בברנדנבורג יש כיום למעלה מ-1,100 אבני נגף. על סמך מסד נתונים יצרנו באתר האינטרנט הזה מפה ובה מידע על אבני הנגף בברנדנבורג ועל הנרדפות והנרדפים

[.כאן תמצאו את המפה עם כל אבני הנגף בברנדנבורג.](/he/stolpersteine_finden/karte.html)

[.ובקישור הזה תמצאו רשימה של אבני הנגף בברנדנבורג](/he/stolpersteine_finden/liste.html)

## ?מהן אבני נגף

.האמן גונטר דמניג הקים את פרויקט אבני הנגף בשנת 1992 ויצר בכך את אתר ההנצחה המבוזר הגדול בעולם. עד היום הונחו למעלה מ-80,000 אבנים. בכמה ארצות הונחו גם אדפטציות של אבני הנגף, המנציחות גם רדיפות פוליטיות ואלימות פוליטית שלא נגרמו על ידי הנאצים. אבל בגרמניה ובשטחי אירופה שנכבשו על ידיה בשנים 1939 עד 1945, מוקד ההתייחסות הוא המשטר הנאצי האלים. אבן נגף היא בלוק בטון ועליו לוח פליז, אשר משוקע בתוך המדרכה. האבנים מיוצרות בעבודת יד בידי הפסל מיכאל פרידריכס-פרידלנדר ברובע פאנקו בברלין (Berlin-Pankow). על לוח הפליז נרשמים השם, תאריכי הלידה והמוות והישובים שאליהם גורשו או נמלטו האנשים.

בברנדנבורג הונחו עד שנת 2022 כ-1,100 אתרי הנצחה מבוזרים. הם מזכירים בתוך הנוף העירוני את פשעי הנאצים ודואגים לשימור ההנצחה של הנרדפות והנרדפים. אתר האינטרנט הזה נוצר ביוזמת ברית הפעולה המחוזית נגד אלימות, קיצוניות פוליטית ימנית וגזענות. הוא מלווה את פרויקט אבני הנגף בברנדנבורג ומראה היכן ניתן למצוא את האבנים. יש ישובים שבהם – הודות למעורבות של תושבות ותושבי המקום – כבר הונחו אבנים להנצחת כל מי שנמלטו או נרצחו. למרות זאת עדיין יש ישובים שבהם איש עוד לא קיבל על עצמו את מלאכת המחקר, שלעתים קרובות כרוכה בטרחה רבה. כאן דרושה מעורבות על מנת להפוך את ההיסטוריה לנראית. בנוגע לחלק מאבני הנגף בברנדנבורג חסרות לנו תמונות ולפעמים גם פרטים אחרים. אנא עזרו לנו להשלים את הפרטים, ושלחו לנו תמונות ומידע נוסף.
